# Utiliser le compte académique de Versailles

<details>
<summary> Tutoriel vidéo ancienne version d'Éléa</summary>
<iframe title="e-éducation &amp; Éléa - Se connecter à Éléa en cas de fermeture de l'ENT" width="560" height="315" src="https://tube-numerique-educatif.apps.education.fr/videos/embed/997b2a69-ff4c-4962-ba5c-14c9f239135f" frameborder="0" allowfullscreen="" sandbox="allow-same-origin allow-scripts allow-popups"></iframe>
</details>

Une spécificité de l'académie de Versailles est de proposer en plus du compte ENT, un compte académique sur la plateforme Éléa. L'utilisation de ce compte n'est pas obligatoire. Cependant, il peut être très utile en cas de fermeture ou d'indisponibilité de votre ENT pour des raisons de maintenance par exemple, ou de mise à jour et fermeture en été. Il peut être également utilisé pour les établissements privés ne disposant pas d'ENT en plus du compte local. 

Ce tutoriel va vous permettre de vous créer, grâce à vos **identifiants académiques** un accès alternatif à la plateforme Éléa, puis à votre parcours.

La procédure à suivre exige les deux prérequis suivants :

### Prérequis n°1 : Vos identifiants académiques

Munissez-vous de vos identifiants académiques. 

Il s'agit des identifiants que vous employez déjà pour vous connecter au portail [Arena](https://id.ac-versailles.fr/login/ct_logon_mixte.jsp) de l'académie de Versailles, ou à [votre boîte mail académique](https://messagerie.ac-versailles.fr/iwc_static/c11n/allDomain/layout/login.html?lang=fr) par exemple.

Généralement vos identifiants se présentent ainsi :

1. Nom utilisateur : initiale de votre prénom accolée à votre nom de famille, le tout en lettres minuscules ;

**Exemple** : une collègue qui se nommerait Christiane DUPONT aurait comme nom d'utilisateur académique cdupont. 

2. Mot de Passe : par défaut il s'agit de votre **numen** (sauf si vous avez déjà modifié celui-ci, pour un mot de passe de votre choix sur le service académique [MACADAM](https://bv.ac-versailles.fr/macadam/depannage)).

### Prérequis n°2 : Identifier la plateforme Éléa de votre bassin d'éducation

L'académie est divisée en **24 bassins d'éducation** et chacun dispose d'une plateforme Éléa qui lui est propre. 

Pour connaître le bassin d'éducation auquel est rattaché votre établissement, après vous être connecté à Éléa via votre ENT, vous pouvez observer l'url qui s'affiche dans la barre d'adresse de votre navigateur internet.  Cette url est de la forme : **https://*BASSIN*.elea.ac-versailles.fr**.

**Exemple** : pour un établissement situé dans le bassin de la ville de Pontoise, l'adresse de la plateforme de bassin sera : https://pontoise.elea.ac-versailles.fr  

![Identifier plateforme](./compte_acad/Capture0.png#printscreen#centrer)

Après vous être connecté à Éléa pour repérer le **bassin d'éducation** de votre établissement, **déconnectez-vous**.

:::tip Astuce

Vous pouvez rechercher les bassins correspondant à votre établissement sur ce site : [Rechercher votre bassin d'éducation]( https://drane-versailles.region-academique-idf.fr/spip.php?page=rubrique&id_rubrique=9&avant=&recherche=&niveau=cClL&departement=)

**Cas particulier**  : Les bassins Sud-Essonne et Centre-Essonne sont fusionnés dans le bassin **d'Étampes** sur Éléa.

<details>
<summary>Voici la liste des **24 bassins d'éducation** de l'académie :</summary>

| Nom           | Adresse                                                      |
| ------------- | ------------------------------------------------------------ |
| Antony | [https://antony.elea.ac-versailles.fr](https://antony.elea.ac-versailles.fr) |
| Argenteuil | [https://argenteuil.elea.ac-versailles.fr](https://argenteuil.elea.ac-versailles.fr) |
| Boulogne-Billancourt | [https://boulogne.elea.ac-versailles.fr](https://boulogne.elea.ac-versailles.fr) |
| Cergy | [https://cergy.elea.ac-versailles.fr](https://cergy.elea.ac-versailles.fr) |
| Enghien | [https://enghien.elea.ac-versailles.fr](https://enghien.elea.ac-versailles.fr) |
| Étampes | [https://etampes.elea.ac-versailles.fr](https://etampes.elea.ac-versailles.fr) |
| Évry | [https://evry.elea.ac-versailles.fr](https://evry.elea.ac-versailles.fr) |
| Gennevilliers | [https://gennevilliers.elea.ac-versailles.fr](https://gennevilliers.elea.ac-versailles.fr) |
| Gonesse | [https://gonesse.elea.ac-versailles.fr](https://gonesse.elea.ac-versailles.fr) |
| Mantes-Les-Mureaux | [https://mantes.elea.ac-versailles.fr](https://mantes.elea.ac-versailles.fr) |
| Massy | [https://massy.elea.ac-versailles.fr](https://massy.elea.ac-versailles.fr) |
| Montgeron | [https://montgeron.elea.ac-versailles.fr](https://montgeron.elea.ac-versailles.fr) |
| Mureaux | [https://mureaux.elea.ac-versailles.fr](https://mureaux.elea.ac-versailles.fr) |
| Nanterre | [https://nanterre.elea.ac-versailles.fr](https://nanterre.elea.ac-versailles.fr) |
| Neuilly-sur-Seine | [https://neuilly.elea.ac-versailles.fr](https://neuilly.elea.ac-versailles.fr) |
| Poissy-Sartrouville | [https://poissy.elea.ac-versailles.fr](https://poissy.elea.ac-versailles.fr) |
| Pontoise | [https://pontoise.elea.ac-versailles.fr](https://pontoise.elea.ac-versailles.fr) |
| Rambouillet | [https://rambouillet.elea.ac-versailles.fr](https://rambouillet.elea.ac-versailles.fr) |
| Sarcelles | [https://sarcelles.elea.ac-versailles.fr](https://sarcelles.elea.ac-versailles.fr) |
| Savigny-sur-Orge | [https://savigny.elea.ac-versailles.fr](https://savigny.elea.ac-versailles.fr) |
| Saint-Germain-en-Laye | [https://sgl.elea.ac-versailles.fr](https://sgl.elea.ac-versailles.fr) |
| Saint-Quentin-en-Yvelines | [https://sqy.elea.ac-versailles.fr](https://sqy.elea.ac-versailles.fr) |
| Vanves | [https://vanves.elea.ac-versailles.fr](https://vanves.elea.ac-versailles.fr) |
| Plaisir-Versailles | [https://versailles.elea.ac-versailles.fr](https://versailles.elea.ac-versailles.fr) |
</details>
:::

## Inscrire votre compte académique sur vos parcours Éléa

À présent la procédure va se dérouler en **deux étapes** à suivre **dans cet ordre** :

1. S'identifier une première fois sur la plateforme Éléa grâce à vos **identifiants académiques** ; ainsi, vous serez désormais aussi reconnu sous votre identité académique comme étant un utilisateur d'Éléa (et non plus seulement sous votre identité liée à votre ENT).

2. Accéder à nouveau via votre ENT à vos parcours Éléa existants, pour y créer ce second accès, par identification académique.

## Étape 1 – Se connecter à la plateforme Éléa de son établissement avec ses identifiants académiques

Si vous ne vous êtes jamais connecté à Éléa avec vos identifiants académiques, cette **première connexion est indispensable** pour avoir ultérieurement accès à vos parcours créés après une connexion via votre ENT (étape 2).

1.  Rendez-vous donc directement à l'adresse URL de votre plateforme Éléa : dans la barre d'adresse de votre navigateur internet entrez l'url correspondant à votre plateforme de bassin, sur le modèle **https://*BASSIN*.elea.ac-versailles.fr**.

![Se connecter à Éléa avec ses identifiants académiques](./compte_acad/Capture1.png#printscreen#centrer)

2. Une fois sur la page d'accueil, cliquez sur "**Choisir votre compte**".

3. Puis sur "**Compte académique**".

4. Cliquez sur "**Démarrer**", puis connectez-vous avec vos identifiants académiques.


:::warning Attention
Après cette connexion l'affichage de votre tableau de bord professeur sera **différent** de celui qui s'affiche après votre connexion via votre ENT.

Ceci est normal : puisque deux jeux différents d'identifiants sont utilisés (identifiants ENT d'une part, et académiques d'autre part), du point de vue de la plateforme Éléa tout se passe comme s'il s'agissait de **deux usagers distincts**, et non pas d'une seule et même personne. 

:::

Vous êtes désormais reconnu sur votre plateforme de bassin comme un usager d'Éléa avec vos identifiants académiques. 

**Déconnectez-vous** avant de passer à l'étape 2.

## Étape 2 – Créer dans ses parcours Éléa un accès utilisable avec ses identifiants académiques

1. Connectez-vous à nouveau votre plateforme Éléa, mais cette fois via **votre ENT**.

2. Dans votre tableau de bord professeur, pour chaque parcours pour lequel vous souhaitez créer un accès utilisable avec vos identifiants académiques, cliquez sur l'icone "**Liste des utilisateurs"**.

![Accéder à la liste des utilisateurs d'un parcours](./compte_acad/Capture2.png#printscreen#centrer)

3. Cliquez sur "**Inscrire des utilisateurs**".

![Inscrire de nouveaux utilisateurs](./compte_acad/Capture3.png#printscreen#centrer)

Vous allez créer votre accès avec vos identifiants académiques dans la fenêtre surgissante suivante :

![Fenêtre d'inscription](./compte_acad/Capture4.png#printscreen#centrer)

1. Sélectionnez le rôle "**Enseignant**". Ceci vous assure que, quand vous vous connecterez ultérieurement à ce parcours avec vos identifiants académiques, vous disposerez bien des **droits d'édition** sur ce parcours.

:::tip Remarque

Si par erreur, vous omettez cette étape, il vous sera possible de rectifier ultérieurement le rôle associé à votre compte académique en cliquant dans la liste des utilisateurs sur "**Attribution des rôles**"![Crayon](./compte_acad/Capture5.png#printscreen), puis en sélectionnant "**Enseignant**". Enregistrez votre choix en cliquant sur la petite disquette. ![Disquette](./compte_acad/Capture6.png#printscreen)
:::

2. Entrez votre nom de famille : repérez alors dans la liste déroulante qui apparaît votre identifiant associé à votre **adresse mail académique**.

3. Cliquez sur "**Inscrire les utilisateurs**".

Désormais lorsque vous vous connecterez à la plateforme Éléa de votre bassin d'éducation par l'url **https://*BASSIN*.elea.ac-versailles.fr** en employant vos identifiants académiques, vous verrez apparaître ce parcours, et disposerez des **droits d'édition** sur celui-ci.

**Répétez cette étape 2** pour chacun de vos parcours, pour vous assurer, en cas indisponibilité temporaire de votre ENT, un accès à ceux-ci avec vos identifiants académiques.